%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.1cm]{geometry}

\title{Vecteurs Correction}
\date{}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DM \no5}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle


\begin{exercice}[Mesure d'angle]~
  \begin{multicols}{2}
    \emph{On considère le rectangle $ABCD$ représenté ci-contre, où $AB=1$ et $AD=2$, et $I$ et $J$ les milieux respectifs de $[AB]$ et $[AD]$. L'objet de l'exercice est de déterminer une mesure (approchée) de l'angle $\alpha$.}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick, scale=2]
      \coordinate (A) at (0,0);
      \coordinate (B) at (0,1);
      \coordinate (C) at (2,1);
      \coordinate (D) at (2,0);
      \coordinate (I) at (0,.5);
      \coordinate (J) at (1,0);
      \draw (A) node[below left]{$A$};
      \draw (B) node[above left]{$B$};
      \draw (C) node[above right]{$C$};
      \draw (D) node[below right]{$D$};
      \draw (I) node[left]{$I$};
      \draw (J) node[below]{$J$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
      \draw[gray] (I) -- (C);
      \draw[gray] (J) -- (B);
      \draw($(A)!.5!(J)$) node{//};
      \draw($(D)!.5!(J)$) node{//};
      \draw($(A)!.5!(I)$) node{---};
      \draw($(B)!.5!(I)$) node{---};
      \draw ($({2/5}, {3/5}) + (-45:.4)$) arc (-45:{acos(4/sqrt(17))}:.4) node[midway,right]{$\alpha$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

\emph{Nous allons exprimer de deux manières différentes le produit scalaire $\vecteur{IC}.\vecteur{BJ}$.}


\begin{enumerate}
  \item \emph{Première expression. On se place dans le repère $(A, \vecteur{AB}, \vecteur{AJ})$, orthonormé.} Remarque : Il aurait été plus simple de de se placer dans le repère $\left( A, \vecteur{AJ}, \vecteur{AB} \right)$ ; désolé.
    \begin{enumerate}
      \item \emph{Donner les coordonnées des points $B$, $C$, $I$, $J$ dans ce repère.} On a : $B\left( 1,0 \right)$, $C\left( 1, 2 \right)$, $I\left( \frac{1}{2}, 0 \right)$, et $J\left( 0, 1 \right)$.
      \item \emph{En déduire la valeur du produit scalaire $\vecteur{IC}.\vecteur{BJ}$.} On utilise la formule avec les coordonnées, en remarquant d'abord que $\vecteur{IC}\left( \frac{1}{2}, 2 \right)$ et $\vecteur{BJ}\left( -1, 1 \right)$ : $\vecteur{IC}.\vecteur{BJ}=\frac{1}{2}\times\left( -1 \right)+2\times1=\frac{3}{2}$.
    \end{enumerate}
  \item \emph{Seconde expression.}
    \begin{enumerate}
      \item \emph{Calculer les longueurs $BJ$ et $IC$.} Pour calculer les deux longueurs, on utilise la formule (qui se retrouve avec le théorème de Pythagore) : $AB=\sqrt{\left( x_B-x_A \right)^2+\left( y_B-y_A \right)^2}$.
        \begin{align*}
          BJ=\sqrt{\left( 0-1 \right)^2+\left( 1-0 \right)^2} &= \sqrt{2}\\
          IC=\sqrt{\left(1-\frac{1}{2}\right)^2+\left( 2-0 \right)^2} &= \frac{\sqrt{17}}{2}
        \end{align*}
      \item \emph{En déduire, en fonction de $\alpha$, la valeur du produit scalaire $\vecteur{IC}.\vecteur{BJ}$.} Nous utilisons l'expression avec le cosinus :
        \begin{align*}
          \vecteur{IC}.\vecteur{BJ} &= IC.BJ.\cos\alpha \\
                                    &= \frac{\sqrt{17}}{2}.\sqrt{2}\cos\alpha \\
                                    &= \frac{\sqrt{34}}{2}\cos\alpha
        \end{align*}
    \end{enumerate}
  \item \emph{En déduire une valeur de $\alpha$, arrondie à 0,01 radians près.}
    En réunissant les deux expressions, nous obtenons :
    \begin{align*}
      \frac{3}{2} &= \frac{\sqrt{34}}{2}\cos\alpha \\
      \frac{3}{\sqrt{34}} &= \cos\alpha \\
      \alpha &\approx 1,03\rad
    \end{align*}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangles]~

  \emph{Exercice 82 p. 261 dans le livre.}

  \begin{multicols}{2}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=4,thick]
      \coordinate (A) at (0,1);
      \coordinate (B) at (1,1);
      \coordinate (C) at (1,0);
      \coordinate (D) at (0,0);
      \coordinate (O) at (.5,.5);
      \coordinate (E) at ($(O) + (135:.5)$);
      \coordinate (F) at ($(O) + (45:.5)$);
      \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(F)$);

      \draw (A) node[above left ]{$A$}
         -- (B) node[above right]{$B$}
         -- (C) node[below right]{$C$}
         -- (D) node[below left ]{$D$}
         -- cycle;
         \draw (O) node[below]{$O$} circle (.5);
         \draw[dashed] (D) -- (O) -- (C);
         \draw (E) node[below]{$E$};
         \draw (F) node[below]{$F$};
         \draw[red] (A) -- (F) -- (O) -- cycle;
         \draw[green] (E) -- (B) -- (O) -- cycle;

         \draw[dotted] (I) node[above]{$I$} -- (O);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  On appelle $I$ le milieu de $[AF]$. La médiane de $AFO$ issue de $O$ est la droite $\left( IO \right)$. Pour prouver que cette médiane est la hauteur de $EFB$ issue de $O$, il faut montrer que $\left( IO \right)$ et $\left( EB \right)$ sont perpendiculaires. Nous allons le montrer avec le produit scalaire.
\end{multicols}

\pagebreak

  \paragraph{Méthode 1} Commençons par décomposer $\vecteur{IO}$.

  \begin{align*}
    \vecteur{IO} &= \vecteur{IA} + \vecteur{AO}\\
                 &= \frac{1}{2}\vecteur{FA}+\vecteur{AO}\\
                 &= \frac{1}{2}\left( \vecteur{FO}+\vecteur{OA} \right)+\vecteur{AO}\\
                 &= \frac{1}{2}\vecteur{FO}+\frac{1}{2}\vecteur{AO}
  \end{align*}

  \[\left(\begin{minipage}{.9\textwidth}
  Méthode alternative :
  \[ 2\vecteur{IO} = \vecteur{IA}+\vecteur{AO}+\vecteur{IF}+\vecteur{FO} \]
  
  Or $I$ étant le milieu de $\left[ AF \right]$, $\vecteur{IA}+\vecteur{IF}=\vecteur{0}$, donc :
  \[2\vecteur{IO} = \vecteur{AO}+\vecteur{FO} \]
  et enfin :
  \[\vecteur{IO} = \frac{1}{2}\vecteur{AO}+\frac{1}{2}\vecteur{FO}\]
\end{minipage}\right)\]

  Donc :

  \begin{align*}
    \vecteur{IO}.\vecteur{EB} &= \left(\frac{1}{2}\vecteur{FO}+\frac{1}{2}\vecteur{AO}  \right).\left( \vecteur{EO}+\vecteur{OB} \right) \\
    &= \frac{1}{2}\left( \vecteur{FO}.\vecteur{EO} + \vecteur{FO}.\vecteur{OB}+\vecteur{AO}.\vecteur{EO}+\vecteur{AO}.\vecteur{OB} \right) \\
  \end{align*}
  Or :
  \begin{align*}
    \vecteur{FO}.\vecteur{EO} &= 0 \\
    \vecteur{FO}.\vecteur{OB} &= -FO\times OB \\
    \vecteur{AO}.\vecteur{EO} &= EO\times AO \\
    \vecteur{AO}.\vecteur{OB} &= 0 \\
  \end{align*}
  Enfin, puisque $EO=FO$ et $OB=AO$,
  \begin{align*}
    \vecteur{IO}.\vecteur{EB} &= \frac{1}{2} \left( -FO\times OB+EO\times AO \right)\\
    &= \frac{1}{2}\left( -FO\times OB+FO\times OB \right) \\
    &= 0
  \end{align*}

  Donc $\left( IO \right)$ et $\left( EB \right)$ sont perpendiculaires, et la médiane de $AFO$ issue de $O$ est la hauteur de $EBO$ issue de $O$.

  \paragraph{Méthode 2}
  \emph{Ne sont données que les grandes lignes.}

  Il est également possible de choisir un repère, comme $\left( O, \frac{\vecteur{OF}}{\norme{\vecteur{OF}}},\frac{\vecteur{OE}}{\norme{\vecteur{OE}}} \right)$. D'autres repères sont possibles, mais celui-ci va simplifier un peu les calculs. Dans ce repère, on a $\vecteur{OI}\left( \frac{a}{2}, a\frac{\sqrt{2}}{2} \right)$ et $\vecteur{EB}\left( a\frac{\sqrt{2}}{2}, -\frac{a}{2} \right)$ (où $a$ est le rayon du cercle), donc :
  \begin{align*}
    \vecteur{OI}.\vecteur{EB} &= \frac{a}{2}\times a\frac{\sqrt{2}}{2} + a\frac{\sqrt{2}}{2}\left( -\frac{a}{2} \right)\\
    &= 0\\
  \end{align*}


\end{exercice}

\end{document}
